\chapter{Entwurf einer Keramiksequenz für das nordwestliche Kongobecken}\label{sec:Keramiksequenz}
%\chapter[Keramiksequenz]{Entwurf einer Keramiksequenz für das nordwestliche Kongobecken}

\section{Prämissen, Methoden und Konzepte}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\noindent Das Hauptziel dieser Arbeit liegt in der Erarbeitung eines räumlich-zeitlichen Bezugssystems für das nordwestliche Kongobecken. Das folgende Kapitel widmet sich der detaillierten Beschreibung von 24 neu ausgearbeiteten keramischen Stilgruppen des Arbeitsgebietes.\footnote{Die auf den in diesem Kapitel gezeigten Verbreitungskarten kartierten Fundstellen enthalten unterschiedliche Symbole: schwarz ausgefüllte Kreise markieren Fundstellen an denen Keramik des genannten Stils sicher nachgewiesen wurde. Nicht-ausgefüllte, weiße Kreise repräsentieren Fundstellen, an denen die Zuweisung der entsprechenden Keramik fraglich war. Grau ausgefüllte Kreise zeigen Fundstellen an, an denen der entsprechende Stil durch Angaben in der Literatur nachgewiesen ist.} Die einzelnen Stile werden in grober chronologischer Reihenfolge und mit Bezug auf die grundsätzliche regionale Untergliederung des \mbox{Arbeitsgebietes} -- die prospektierten Abschnitte der Flüsse \mbox{Ubangi} und Lua zum einen sowie des \mbox{Sangha}, \mbox{Ngoko} und \mbox{Likwala}-\mbox{aux}-\mbox{Herbes} zum anderen -- besprochen. Diese Aufteilung folgt einerseits der Geschichte der Erschließung der jeweiligen Fundstellen; die Befahrung des \mbox{Ubangi} und Lua erfolgte 1985, während der \mbox{Sangha}, \mbox{Ngoko} und \mbox{Likwala}-\mbox{aux}-\mbox{Herbes} 1987 erforscht wurden. Andererseits nimmt sie den im Zuge der weiteren Bearbeitung festgestellten Unterschied der regionalen Besiedlungsgeschichte vorweg (siehe Kap.~\ref{sec:BesiedlGesch}).

Morphologische Eigenschaften und Verzierungen der Gefäßeinheiten (GE) wurden nach dem bereits von \textcite[52--57]{Wotzka.1995} genutzten Konzept in \enquote{keramischen Stilgruppen} zusammengefasst.\footnote{Das hier genutzte System für die Gruppierung der bearbeiteten Töpfereierzeugnisse geht auf die von \textsc{Wotzka} (1995: 25 mit Anm.~10, 53) verwendete Konzeption zurück, welche wiederum auf den Arbeiten \textsc{Eggerts} (1983, 1984a, 1988) aufbaut.} Formal und ornamental ähnliche GE wurden zu Gruppen zusammengefasst. Diese auch als \textit{Keramikstile} bezeichneten Gruppen beschreiben eine spezifische, unverwechselbare Art, Keramik herzustellen und zu verzieren. Die stark an \textsc{Wotzka} (ebd.) angelehnte Definition von Stilgruppen wurde um Erkenntnisse zur Keramiktechnologie erweitert, die durch Anschliffe gewonnen wurden (Kap.~\ref{sec:Herstellung2_Fabric}). Diese als \textit{Fabrics} systematisierten Eigenschaften der GE wurden parallel zu den die \textit{Stilgruppen} definierenden morphologischen und ornamentalen Gesichtspunkten erfasst. In den folgenden Beschreibungen der Stilgruppen wird die technologische Varianz jeder Gruppe im Detail besprochen. Die in keramischen Stilgruppen zusammengefassten morphologisch und ornamental ähnlichen keramischen Formen bildeten in der Folge die analytische Grundeinheit der erarbeiteten Sequenz. Durch die Inventare aus Grabungsbefunden (Kat.-Nr.~1--19) konnten chronologische \textit{Fixpunkte} erarbeitet werden. Die nicht direkt in Grabungen erfassten, lediglich aus Oberflächensurveys bekannten Formen und sich daraus ergebende Stile wurden in Relation zu den aus Grabungen bekannten Stilen in die Sequenz eingefügt. Die Vergesellschaftung von Formen innerhalb eines Stils konnte auf Basis der ausgegrabenen Befunde sicher erarbeitet werden, während die Surveyfunde nur mittelbare Eindrücke liefern konnten.

\section{Keramische Stilgruppen im nordwestlichen Kongobecken}\label{sec:StilGr_nwCongo}

\subsection{\mbox{Ubangi}- und Lua-Gebiet}

\input{chpt/4-2-1-1_BTM}

\input{chpt/4-2-1-2_NGB}

\input{chpt/4-2-1-3_DON}

\input{chpt/4-2-1-4_MKL}

\input{chpt/4-2-1-5_BBL}

\input{chpt/4-2-1-6_BKW}

\input{chpt/4-2-1-7_MTB}

\input{chpt/4-2-1-8_KPT}

\input{chpt/4-2-1-9_DAM}

\input{chpt/4-2-1-10_MBN}

\input{chpt/4-2-1-11_BAN}


\subsection{\mbox{Sangha}-, \mbox{Ngoko}- und Likwala-aux-Herbes-Gebiet}

\input{chpt/4-2-2-1_PKM}

\input{chpt/4-2-2-2_BOG}

\input{chpt/4-2-2-3_NGO}

\input{chpt/4-2-2-4_MAT}

\input{chpt/4-2-2-5_EBA}

\input{chpt/4-2-2-6_EPE}

\input{chpt/4-2-2-7_MKA}

\input{chpt/4-2-2-8_MDB}

\input{chpt/4-2-2-9_KON}

\input{chpt/4-2-2-10_OUE}

\input{chpt/4-2-2-11_PDM}

\input{chpt/4-2-2-12_MBJ}

\input{chpt/4-2-2-13_BBS}

\input{chpt/4-2-3_Sonstige}


\section{Überregionale Kontaktfunde und Vergleiche}

\subsection{Inneres Kongobecken}\label{sec:InneresKongobeckenGruppen}

\input{chpt/4-3-1-1_IMB}

\input{chpt/4-3-1-2_BDG}

\input{chpt/4-3-1-3_MBA}

\input{chpt/4-3-1-4_BOT}

\input{chpt/4-3-1-5_Sonstige}
\end{multicols}