%\part{Anhang}

\chapter*{Katalog A: Grabungsbefunde (Kat.-Nr.~1--19)}\label{sec:BefBeschr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Katalog A: Grabungsbefunde (Kat.-Nr.~1--19)}
\chaptermark{Katalog A: Grabungsbefunde (Kat.-Nr.~1--19)}
\sectionmark{Katalog A: Grabungsbefunde (Kat.-Nr.~1--19)}
%\subsection*{Vorbemerkungen}
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\noindent Der Katalog beschreibt die im Zuge dieser Arbeit untersuchten Grabungsbefunde (Teil~A) und Inventare aus Oberflächenabsammlungen (Teil~B) aus Kampagnen des \textit{River Reconnaissance Project} von 1985 und 1987. Alle Angaben beruhen auf den Aufzeichnungen der Ausgräber.

Die Ordnung beider Katalogteile folgt der Fundplatz-Nummerierung (Abb.~\ref{fig:ArbeitsgebietKarte} und Anlage 1.B). Daraus ergibt sich, dass Einträge entlang der Flüsse \mbox{Ubangi}, \mbox{Lua}, \mbox{Kongo}, \mbox{Sangha}, \mbox{Ngoko} und \mbox{Likwala}-\mbox{aux}-\mbox{Herbes} entgegen der Fließrichtung gereiht sind. 

Die Aufarbeitung der in Katalog A untersuchten Grabungsbefunde richtete sich nach dem Umfang der Maßnahme und der angewandten Grabungstechnik. Die Gliederung der einzelnen Katalogeinträge folgt jedoch einem einheitlichen Schema. Von diesem wurde nur in Einzelfällen abgewichen, entweder weil die entsprechenden Informationen nicht verfügbar waren oder zusätzliche Quellengattungen zu diskutieren waren. Nach der Beschreibung der Grabung und der freigelegten Befundlage erfolgt eine Ansprache der keramischen Fundinventare sowie sonstiger Funde. Der Datierungsansatz und eine knappe Interpretation bilden den Abschluss eines jeden Eintrages.

Künstliche Grabungseinheiten sind systematisch als \textit{Abträge} bezeichnet und sind von natürlichen Schichten und beobachteten Befunden (Gruben, Verfüllungsbereiche etc.) zu unterscheiden. Wo möglich, wurde letztere detailliert beschrieben und in eingeklammerten Zahlen markiert. Tiefenangaben beziehen sich, wo eine Umrechnung möglich war, auf die Tiefen unter Oberfläche, wie sie sich aus der Umrechnung der im Gelände, basierend auf einen vor der Grabung vermarkten Nivellierpunkt, dokumentierten Messprotokolle ergab. Die Färbung der Sedimente und Verfüllungen folgt der Notation der \textsc{Munsell Soil Color Charts}.

Das für die Auswertung der keramischen Inventare zugrunde gelegte Aufnahmeschema ist in Kap.~\ref{sec:GefKeramik} erläutert. Bereits im Feld ausgesondertes Material wurde, soweit dies die Dokumentation zuließ, in die Auswertung einbezogen. Für die in den grafischen Darstellungen zur Verteilung keramischer Stile genutzten Abkürzungen siehe Anlage 3. Die Färbung der Stilgruppen in den Verteilungsdiagrammen folgt den Übersichtsdarstellungen in den Abb.~\ref{fig:EIA1}--\ref{fig:LIA3}. Die Verteilungen der \textit{Fabrics} orientiert sich an Abb.~\ref{fig:Fabrics_Verbreitung}.

Die zeichnerische Umsetzung der Plana und Profile erfolgte unter Umrechnung der im Feld dokumentierten \textsc{Munsell}-Farben in RGB-Werte, die anschließend in Graustufen übertragen wurden. Die entsprechenden Zeichnungen wurden zudem so weit zusammengeführt und vereinheitlicht, dass sich eine kohärente Darstellung der Befundlage ergab. Schichtnummerierungen sind durchweg in einem Kreis verzeichnet, während die Nummerierung von Gefäßen oder Gefäßeinheiten in einem Quadrat erfolgte.

In Katalog B sind alle in dieser Arbeit untersuchten Inventare aus Surveys zusammenfassend und in Listenform beschrieben. Die Auflistung erfolgt separiert nach den chronologisch sortierten Stilgruppen\footnote{Siehe Anlage 3 für die genutzten Abkürzungen.} sowie nach Gefäßen (Gef.), Rand- (RS), Wand- (WD) und Bodenscherben (BS). Surveys wurden, wenn möglich, auf allen vegetationsfreien Flächen durchgeführt, um möglichst repräsentative Fundinventare für jeden Platz zu erhalten. Dabei erfolgte häufig eine Trennung nach topografischen Kriterien, vor allem zwischen den Uferbereichen und freien Dorfflächen.%\columnbreak 
\end{multicols}
\newpage
\begin{multicols}{2}
\raggedcolumns
\input{chpt/KatA1_MLB85_1-3-1}

\input{chpt/KatA2_MLB85_1-3-2}

\input{chpt/KatA3_MLB85_1-4-3}

\input{chpt/KatA4_MLB85_2}

\input{chpt/KatA5_MLB85_103}

\input{chpt/KatA6_BBS87_1}

\input{chpt/KatA7_BBS87_2}

\input{chpt/KatA8_PIK87_1}

\input{chpt/KatA9_PIK87_2}

\input{chpt/KatA10_PIK87_3}

\input{chpt/KatA11_NGO87-102}

\input{chpt/KatA12_MIT87-103}

\input{chpt/KatA13_MKA87-102}

\input{chpt/KatA14_BLK87_1}

\input{chpt/KatA15_MUN87_1}

\input{chpt/KatA16_MUN87_2-1-1}

\input{chpt/KatA17_MUN87_2-1-3}

\input{chpt/KatA18_MUN87_3}

\input{chpt/KatA19_LKW87_186}

\end{multicols}

\chapter*{Katalog B: Oberflächenfunde}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Katalog B: Oberflächenfunde} 
\chaptermark{Katalog B: Oberflächenfunde}
\sectionmark{Katalog B: Oberflächenfunde}

\input{tbl/Kat-B_Tab_Oberflaechenkomplexe_mod}
%\clearpage

\chapter*{Anlagen}
\chaptermark{Anlagen}
\sectionmark{Anlagen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anlagen} 

\input{chpt/KatB_Fundstellenverzeichnis}
\clearpage

\input{chpt/KatB_14C-Daten}
\clearpage

\input{chpt/KatB_StilgrListe}
\clearpage

\input{chpt/KatB_Stilgr-Verz}